<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
  <channel>
    
    
    

    <title>「胡思乱想」类别的文章 - 欧雷流</title>
    <description>思考能够使我进步，让我一时地脱离当前世界</description>
    <link>https://ourai.ws/categories/thoughts/</link>
    <atom:link href="https://ourai.ws/categories/thoughts/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Thu, 06 Mar 2025 23:38:15 +0800</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 06 Mar 2025 23:38:15 +0800</lastBuildDate>
    <language>zh-CN</language>
    <generator>Jekyll v3.0.3</generator>
    
      <item>
        <title>成为「超级个体」，在互联网寒冬与 AI 浪潮中乘风破浪！</title>
        
          <dc:creator>欧雷</dc:creator>
          <author>欧雷</author>
        
        <description>&lt;p&gt;印象中，在 2018 年有很多互联网企业大裁员，网上铺天盖地的「寒冬来了」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;时至今日，已 7 年过去，中间还经历了疫情三年，更是雪上加霜；回暖的「春天」遥遥无期，而且感觉越来越冷，就像暴跌的模因币，也许再也等不到雄起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为从业人员，在这两年目睹了打工人的一片狼藉、鬼哭狼嚎之后，若还坚持说以往的互联网行业复苏有望，那种狼狈不堪与自己绝缘，那只能说是死鸭子嘴硬，茅坑里的石头。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尤其是现在 AI 时代已经来临——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你能对着雇主拍着胸脯自信地大声喊出「老子就是能做很多 AI 做不到的」吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果一类事情你跟 AI 都能做，你能保证自己比它做得更好且雇你的费用比会员费更便宜吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这样的社会事实下，请问阁下该如何应对？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我提供一条破除困局的路径仅供参考——成为「超级个体」，构建「超级个体宇宙」。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;超级个体&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;近几年互联网行业每况愈下及其他原因导致的就业问题造就了大量的灵活就业人员和自由职业者，随着自媒体行业的发展，一个听起来很牛逼的词汇较为频繁地出现在人们视野中——超级个体。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;什么是「超级个体」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;关于「超级个体」这个词的由来，据说是古典在 2016 年提出来的，&lt;a href=&quot;https://yiyan.baidu.com/share/MPm2nHzXDx&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external nofollow&quot;&gt;文心一言告诉我纳瓦尔·拉维坎特也提出过&lt;/a&gt;，具体是谁更早不得而知，且他们的说法相似但不完全一致。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无视其他人的定义，我认为的「超级个体」应该具备以下几个核心要素：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;在某一方面有坚定信念、使命感，是秉持长期主义的动力源；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;基于同一理念在某（些）领域拥有较独特的知识和能力，即有些事好像只有自己能做；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;结合上述两点借助数字化工具与影响力完成商业化链路打通，形成可持续的盈利模式。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;按照我的说法，想成为超级个体是件比较难的事——前两点都需要对自己回答出「我是谁」这个问题；第三点则要求保持思想开放，持续学习和思考，理解人性与社会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以此为基础，无论是图文、音频、视频还是绘画、代码等，找到适合自己的自我表达途径与合适的内容发布平台，真诚地去输出对他人有价值的内容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真实不装，才能体现自己的个性，让人感受到独特的地方；真诚地表达自己，才能真正地打动人心，吸引同频共振的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;扎实的个人品牌就是这样顺理成章形成的，它是一个人的真实性、一致性所构建出的虚拟人格，而非时常在那胡说八道博眼球的精神分裂症患者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这还只是最初阶段，算不上是超级个体，顶多是个有些关注者的创作者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;创作可视为生产，作品则看作是产品，而能把产品卖出去且持续盈利的人才可被戴上名为「超级个体」的勋章。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可单纯的创作者做不到这点，得是能洞察需求并做出相应产品，通过不失优雅的营销手段卖出产品且做好售后的创业者才行——&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;单纯的创作者是相对理想主义的，想尽可能地创作出投射自己灵魂的作品，比较清高，视钱财如粪土；但当生活陷入窘境而无法支撑自己创作时，就会变得手足无措。&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;像 B 站上的很多阿婆主，无论多少粉都只是单纯的创作者，有些甚至都称不上是创作者，他们的变现能力很弱，我认为是缺乏商业思维而导致的。&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;商业思维是创业者的必备条件，不具备的人不是一个真正的创业者。&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;我不敢说自己有商业思维，但感觉已初窥门径——时不时地去琢磨怎么利用好现有资源，并适当拓展资源，用最少的投入创造最多的价值，用最小的成本获取最大的利润。&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;欧雷《&lt;cite&gt;&lt;a href=&quot;/posts/i-became-fond-of-making-money/&quot;&gt;从创作者到创业者&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;》&lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;上文听起来好像只有包含创意的作品、具备功能的软件之类是产品，但实际上提供技能、咨询等服务类的也可以是产品——经过包装能解决问题且可销售出去的都是。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;倘若一个人一开始不是创作者，而仅仅是随处可见的普通打工人，那么只需转变一下思维方式，就能摇身一变成为创业者——&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;常会听到有人说在工作中要了解业务，有创业者心态，懂得客户第一什么的——这听起来很「政治正确」，令人感到被 PUA 了。&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;如果是作为打工者，这话是自己公司或者网上哪个领导说的，那妥妥的是 PUA 无疑，就是一种压榨——既没业务发展决定权，又无公司分红，仅有微薄的工资而已。&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;但若是独立开发者，对那几个「要求」的理解就不一样了——&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;给别人打工是将自己的时间和服务作为商品进行出售，公司及其他员工都是自己的客户，无所谓同事、领导，也没有「阶级」之分，一视同仁，皆为合作关系。&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;自己的职责就是交付符合要求的代码及文档等，若去深入了解业务或公司及其他员工的客户，那也只是为了提高自己的服务质量，以便争取到更多更久的合作。&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;这才真的是「创业者心态」——所做的一切是为了自己的生意和事业而非他人的，通过成就他人的生意和事业而成就自己的。&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;欧雷《&lt;cite&gt;&lt;a href=&quot;/posts/indie-developer-is-your-final-destination/&quot;&gt;开发者，独立吧！&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;》&lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;即便如此，创作依然是超级个体必须掌握的能力，无法逃脱。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;为何做「超级个体」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;至于要做超级个体的理由，可以从较宏观的社会和较微观的个人两个层面来说——&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;section-3&quot;&gt;较宏观层面&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;进入移动互联网时代已近 20 年，经过这么多年发展，人们在通过互联网消费与娱乐方面的创意近乎消耗殆尽，也就是没什么能带来很大增量的商业模式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人类社会亟需一项能规模化应用的革新技术将已经存在的消费与娱乐方面的应用软件都换个方式重做一遍，以让用户有新的体验，使资本、人才和经济都流转起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这项技术绝不是 AI，纵然它现在很火，且在另一方面引发了变革；我觉得是基于区块链的 Web3 或扩展现实（XR），但它们还很欠火候，不知离规模化应用还有多久。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;叠加经济周期与经济体间博弈的影响，当下这段「技术空窗期」令互联网行业很不景气，企业裁撤非必要业务线和缩减招聘岗位数量是自然而然的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那些不太出成绩、「人缘」没那么好、薪资高或 30 多岁（尤其 35 岁及以上）但不在关键岗位的人会陆陆续续被干掉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;企业的用人形式愈发向以极少全职的核心人员、专项工作的外包人员和灵活调度的兼职人员这三类人构成发展，即查尔斯·汉迪所说的「三叶草组织」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;企业在尝过这种组织形态的「甜头」后，即使之后经济环境和自身业务都变好了，需要招更多的人手来推进，仍然会沿用这种形态而不是回到之前只招全职的时候。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这会促进零工经济的繁荣与远程办公的普及。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;section-4&quot;&gt;较微观层面&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;阿里巴巴 20 周年时，马云的一句话火爆全网——&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;未来每年将会向社会输出 1000 名在阿里工作 10 年以上的人才。&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;马云&lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;绝大多数打工人在听到这句话后，会将其解读成披着美丽外衣的「裁员」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前我也一直这么认为，但此时此刻站在已工作 10 多年的职场老鸟的角度一想，确实也有些理在里面——核心是供需问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工作多年的人会想要更多的钱和自我实现的机会，然而一家企业能提供的满足要求的岗位数量有限，绝大部分坑位是留给听话且任劳任怨的年轻人的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;若要把原本是听话年轻人的坑位安排给职场老鸟，我想他们三方都不愿意：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;职场老鸟——我特么是能带兵打仗，改善组织工作流程大幅提升效率的人，给我这么一个坑，瞧不起谁呢？！&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;听话年轻人——这老东西干嘛跟我们年轻人抢机会？！有能力自己出去单干不好吗？！&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;用人单位——职场老鸟不好管，容易偷奸耍滑，事儿多还不抗造，性价比不高！&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;听话年轻人话糙理不糙，我表示赞同——职场老鸟要真有本事的话，自己出去单干不是更好吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;成为超级个体就很适合真有本事的职场老鸟，如：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;向涉世未深的年轻人传授专业知识技能、职场经验；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;给小微企业搭建团队或体系，作为外部技术专家顾问提供解决方案；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;带领想要积累项目经验的人一起研发产品并商业化。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;如此一来，三方都得到了满意的结果——前提是职场老鸟真有本事！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那些不听话的年轻人也同样适合成为超级个体——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们以 95 后、00 后为主，从小就物质生活比较好且深受互联网影响，更容易回答出「我是谁」这个问题，并找到自己感兴趣且擅长的点深挖下去，然后变现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，未在企业中经历系统化的「牛马驯化」会成为他们发展壮大路上的阻碍——去认认真真勤勤恳恳做几年「牛马」还是有积极作用的。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-5&quot;&gt;超级个体宇宙&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在当下的互联网话语体系中，常将「超级个体」说成是「一人公司」，意指：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;像经营公司一样经营自己；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;一个人就顶一家公司。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;这「公司」明显是虚拟而无实体的，但也不排除会根据需要真的去注册个体户或公司。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，就算一个人再牛逼，用 AI 等数字化工具用得再溜，若想要自己的事业可持续地长久发展，就是得与他人形成共同体进行合作——&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;之所以有组织的存在，是因为个人的能力是有限的，靠个人可以做成事，但都是些小事，要做大点的事就得依赖他人——&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;「能力」是指「擅长的事」，也就是「技能」。&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;绝大部分人只能擅长一两件事并在那方面成为所谓的「专家」，因为技能是需要长期训练、练习才能达到「擅长」的程度，要做成一件大点的事需要有不同「能力」的人合作，光靠一个人不太行。&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;「能力」是指「精力」、「时间」和「效率」的总和。&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;要做成一件事需要固定的工作量，并且往往要在某个时间期限之内做完才有效，也就是「窗口期」——过了这个村就没这店了。&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;最小工作量固定，deadline 已知，接下来就是资源调配问题了。&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;一般来说，除非有绝对的把握，否则一个人很可能无法完成，因为人们总是低估一件事的复杂性，即便看起来是很简单的一件事。&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;欧雷《&lt;cite&gt;&lt;a href=&quot;/posts/human-factors-in-software-production-part-1/&quot;&gt;反思软件开发：人为因素（上）&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;》&lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;当然，可以采取招聘全职员工或类似于上文提到的「三叶草组织」这些常规的公司化运作方式，潘天鸿的影视飓风就是典型案例。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这样会加重经营负担，也有可能被资本所裹挟而被迫忘记初心，或像当年乔布斯、马斯克一样被其他人踢出自己创办的公司。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，潘天鸿现在还算不算超级个体，得打个问号。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通过将自己平台化，构建基于个人的三观、愿景、价值等来达成共识的个人社区，我认为是一条既能保持轻资产又能进行规模化协作的可行路径，其治理模式与 DAO 和开源社区有相似之处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我将这类社区称之为「超级个体宇宙」，之所以如此命名，是因为我觉得很像天体系统：&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;{{ &#39;posts/20250209/man-is-the-celestial-body&#39; | asset_path }}&quot; alt=&quot;人即天体&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;人即天体&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;在这类社区中，作为权力中心的超级个体需将自己的人际网络等可共享的资源与能力显性化，帮助社区成员更好地自我实现甚至取得成功，以实现合作共赢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这类社区能给社区成员的主要且最重要的回报就是其自我实现与自身成长，物质层面的回报也可能会有，要看社区的具体治理模式，但这是次要的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如何使自己的个人社区成为充满活力的有机体，对超级个体本人来说极具挑战。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-6&quot;&gt;总结&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;针对当下的社会环境与预测中的社会发展趋势，我认为成为「超级个体」是一个比较可靠的互联网相关行业从业者的困局突破点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这需要对自己有较为充分的了解，并借助数字化工具与影响力，通过自己独特的知识与能力完成商业化链路打通，形成可持续的盈利模式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——这对很多人来说是十分困难的，因而这条路只适用于少数人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当想要轻资产规模化发展时，构建自己的「超级个体宇宙」是个不错的选择，但没有合同的约束和金钱的诱惑，如何将其发展起来且充满生命气息，也是件挑战巨大的事。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 09 Feb 2025 16:40:00 +0800</pubDate>
        <link>https://ourai.ws/posts/become-a-super-individual-to-break-through/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://ourai.ws/posts/become-a-super-individual-to-break-through/</guid>
        
        <category>thoughts</category>
        
        
        <category>job</category>
        
        <category>self-media</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>质疑 Web3，理解 Web3</title>
        
          <dc:creator>欧雷</dc:creator>
          <author>欧雷</author>
        
        <description>&lt;p&gt;听到「Web3」这个词，你会作何反应？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至少从我发布的前两篇文章评论区来看，大部分人留言「坐牢」和「割韭菜」这类文字；可见他们并不了解 Web3，而且 Web3 被严重地妖魔化了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;质疑 Web3 是合理且应该的，任何事物都需要被质疑，这才能越来越接近其本质；但他们那不是在质疑，而是带着偏见在歧视。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文将阐述我对 Web3 的理解，以此为其正名。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;为何去中心化&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;内容创作者是我众多身份中的一个，虽说我有经营了 10 多年的个人网站，但在当下这个时代若想自己所创作的内容被更多的人看到，不得不借用内容平台的潜在流量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为内容创作者来说，最苦恼的事情莫过于没人看自己用心创作出的内容，要真是自己水平问题那还能接受，但若是因为被内容平台进行限流、仅作者可见等处理了导致的呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;被处理后收到的系统通知往往是「你的内容不符合规范」这种语焉不详的文案，根本看不出自己的内容到底哪里不符合哪条规范。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更不合理的是，通常没有有效的申诉途径——要么是压根儿没有申诉入口；要么是申诉了无人处理；要么是处理的人随便糊弄——在内容平台面前，创作者有尊严可言吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这还只是我与他人所遇到的种种问题中的一个事例，它们之间的共性是中心化平台很难最大化公正性，主要原因是：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;权力集中在运营方手中，没有任何外部人员参与决策的部分；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;平台规则不够细致，因大量模糊用词而造成很大的可操作、可任意解释的灰色地带；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;平台对用户生产的内容的处理过程不透明，被用户监督的体系缺失；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;举报申诉的反馈机制很不完善，维权十分复杂，甚至可能无法维权。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;用户与中心化平台之间的关系不完全是对立的：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;平台可以有自己的规则，在用户触犯时对其进行惩罚，这些都是合理的；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;平台的规则可以不完善，在用户有理有据地提出异议时能够虚心接受并改进，而非蛮横专制地强词夺理，这是想把平台做好的运营方该做的；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;用户为平台生产数据，平台为用户提供流量或其他价值，这本是双赢的事。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;可正如上述的几点「主要原因」，中心化平台很难做到这些看似简单的事，那么用户的权益就无法很好地得到保障，只留下 3 个选项：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;直接离开；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;抱着最后的希望想办法申诉下试试；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;继续忍着被近乎无尽的凌辱，直到无法忍受。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;无论选择哪个选项，结果很可能都是「离开」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，离开了，然后呢？是不再做相关的事情了吗？还是说再换到其他同类中心化平台上？难道那个平台就大概率是能很好地保障用户权益的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个真正以人为本的数字服务的大致样貌，我在《&lt;a href=&quot;/posts/brief-introduction-to-individual-centered-services/&quot;&gt;闲聊个人服务：革「to C」的命&lt;/a&gt;》中进行了描绘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最终，那些注重自身权益且有所想法的人，都将目光投向了「去中心化」的平台，并视其为救命稻草。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;如何去中心化&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;当谈论「去中心化」时，必须要明确被去中心化的事物是什么，如数据所有权、数据控制权、计算方式、通信方式等，否则就会鸡同鸭讲，驴唇不对马嘴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有些人秉持的是绝对去中心化主义，但这就像想要绝对自由及平均主义一样——痴心妄想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实现「去中心化」需依赖于分布式网络结构，即一个网络中的节点间可相互直接通信，无需经过某个拥有控制权的中转节点，那个中转节点就是「中心」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许有人会有疑问——没有「中心」统一指挥调度的话，网络中的那些节点岂不是乱套了？！它们之间还怎么进行通信与协作？！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;抛开计算机网络不谈，看看人类是怎么做的——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人类个体间的通信需要借助符号、语音等能够传递信息的媒介，同样的媒介单位在不同的体系中的含义会不一样，只有两人在处于同一体系时才能进行通信，比如都用汉语交流。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，人类个体间在没有指挥者的情况下是如何朝着一个方向使力协同工作的呢？大概有下面几种：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;文明、民族的文化、传统、习俗；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;国家的法律法规；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;组织的规章制度；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;彼此间磨合出的默契。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;这些都是参与者之间所达成的共识或要遵守的规定，靠最终形成的一致的规则去约束并协调每个个体的行动，从而完成某个具体任务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综上所述，「相同的媒介体系」与「一致的行动规则」是实现「去中心化」的关键所在！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;将视角转回到计算机领域，「相同的媒介体系」就是数据类型与编码，「一致的行动规则」则是协议与标准。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，正如上文所说，绝对的「去中心化」是不存在的——在一个整体看起来是分布式的网络中，其中的某个节点也可能是一个有「中心」的更小型网络。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;web-&quot;&gt;Web 的迭代&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;人们当下的数字生活离不开 Web，无论是浏览网页或使用原生客户端应用，都很依赖于它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从 1989 年诞生至今，为满足各类需求 Web 相关技术已经得到蓬勃发展，甚至当下的发展方向有些远离其发明者的预期了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这 35 年中，因生产生活中使用方式与思想浪潮的变迁，每几年就会出现一些集中性的特点，以此去分期断代，并在「Web」后加上自增的数字命名。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多介绍 Web3 的资料会将其描述为「Web 3.0」，或与「Web 1.0」和「Web 2.0」放在同一层级进行比较——作为一个措辞敏感的人，实在很难认同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把表示「代」的数字用「X」替换的话，有「Web X.0」和「WebX」这两种构词形式，它们之间的含义有很大差异。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;代与代之间并非取代的关系，而是共存，哪个占比更多就是「主流」，占比少的不会完全消失，但会被「忽略不计」。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;web-x0&quot;&gt;Web X.0&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Web 是由 Tim Berners-Lee 在 CERN 时发明的，最初的目的只是为了能够在互联网上共享以图文为主的资料文档等，天生就有「去中心化」的基因，自己电脑就可作为服务器。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那时，CSS、JS 都还没有出现，PHP、Java 就更不用说了，网页不光是完全静态而无法交互的，也看起来很是简朴——正如当时人们的想法一样——仅仅是知识共享而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随着令网页变得更漂亮以及从各种意义上来说变得动态化的支撑性技术的出现，网页开始向个性化、商业化的方向发展，进而逐渐涌现出五花八门的个人网站、商业网站，让 Web 充满朝气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大约在 2004 年之后，Web 的主流应用形式转向社交化、平台化，大量 SNS、XaaS 类产品迎面扑来，占领人们日常生产生活的方方面面，平台方掌握大量用户与数据，商业价值水涨船高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以 2004 年左右为分界点，之前 Web 的应用形式主要为信息发布类内容网站，这对用户来说内容是「只读」的，被称为「Web 1.0」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而之后 Web 的应用形式则更多的是用户可参与内容创作和分享互动的平台服务，即「可读可写」，被称为「Web 2.0」；这时明显地呈现出中心化特征，与 Web 的初衷相违背。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上文是从 Web 的应用形式进行断代的，作为 Web 发明者的 Tim Berners-Lee 并不认同，他在&lt;a href=&quot;https://www.w3.org/DesignIssues/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external nofollow&quot;&gt;自己笔记&lt;/a&gt;中从技术发展与解决问题的层面划分为：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Web 1.0——建立全球性的文档与数据之网；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Web 2.0——增强信息访问的安全性；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Web 3.0——构建提高数据互操作性的语义网。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;其中，「Web 3.0」就是借助一系列的协议、标准与技术，使网页内容强化为易被机器读取并理解的结构化数据，将整个 Web 变成庞大的知识图谱、智能网络。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tim Berners-Lee 所构想的「Web 3.0」可用去中心化的方式应用于知识工程、人工智能、万物互联、社交网络等领域。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;webx&quot;&gt;WebX&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在 Tim Berners-Lee 所构想的 Web 中，「去中心化」是天然的、无需特意强调的，但在实际的应用中偏离预期走向了以中心化平台为主流的模式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这时，以比特币为首与 Web 相关技术不同的另一个同样是去中心化的区块链相关技术诞生，由于是在中心化平台横行的时代背景下且自带货币体系，它的「去中心化」带有叛逆的意味。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;加密货币交易与记录不可篡改是区块链的基本特性，因而发展出以加密货币为中心的各类金融活动也就是自然而然的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前区块链相关技术应用相对成熟的领域就是去中心化金融，即「DeFi」；因其具备股票、外汇交易等的特点，并且无监管，很容易造成经济损失，需要十分慎重。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;区块链相关技术的应用领域或多或少都会带有金融属性，也形成了相应的文化与行业，也就是「Web3」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之所以叫「Web3」，跟上文中阐述的 Web 应用形式层面的「Web 2.0」的中心化特征有很大关系，同时与 Tim Berners-Lee 所构想的「Web 3.0」之间可以说有较大差异。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了与未采用区块链相关技术的 Web 关联产品与行业划清界限，将它们称作「Web2」。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;结语&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;本文从个人的经历与理解出发，述说了去中心化的缘由与底层逻辑，并试图解释了「Web X.0」和「WebX」这两种对 Web 分期断代形式的含义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我致力于探索研究面向个人与家庭去中心化及数智化的解决方案，从这个角度看无论是 Tim Berners-Lee 的「Web 3.0」还是「Web3」都无所谓；但若考虑到我的职业发展，那就唯有「Web3」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Web3 是个黑暗森林，到处潜伏着对自己资产虎视眈眈的人，需要无时无刻地提高警惕，谨慎对待一切，才能保全自己——这就是无监管的弊端，想要自由的代价！&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 29 Aug 2024 17:49:57 +0800</pubDate>
        <link>https://ourai.ws/posts/questioning-web3-understanding-web3/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://ourai.ws/posts/questioning-web3-understanding-web3/</guid>
        
        <category>thoughts</category>
        
        
        <category>individual-centered-service</category>
        
        <category>decentralization</category>
        
        <category>web-3</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>为何我们活得痛苦？</title>
        
          <dc:creator>欧雷</dc:creator>
          <author>欧雷</author>
        
        <description>&lt;p&gt;你活得自由吗？真的自由吗？一点儿都不觉得痛苦吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得有些痛苦，更准确地说，是有种无力的撕裂感——想要活得自由，得先放弃自由去顺从当下以资本主义主导的社会规则，并利用这个规则去获得自由。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;自我与社会&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;社会是由一个个的人所构成，每个人都有「自我」；具备同样倾向的「自我」占总体的少数时，不会有太大问题，但占多数时就成了社会的意识形态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会的意识形态会挟持拥有与之相悖的「自我」的个人，进而产生压迫。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;罪魁祸首&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人类社会中流传着一句话——金钱是万恶之源——这句话很有问题！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「金钱」等同于「货币」，而「货币」本身一文不值，只是个媒介、工具而已；让人着迷的是与其挂钩的「财富」，即实质上的「权力」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「权力」可使各类资源向自己倾斜，令自己在生存与血脉延续上拥有更大的优势，因而对其迷恋，甚至变得痴狂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这完全只考虑自己这个个体，并将子孙后代看作是自己「财产」的延续，而几乎不考虑「人类」这个「种」的整体利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「财产」相关的观念来自作为社会底层机制运作了上千年的「私有制」，而「私有制」源于人们残缺不全的「自我」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综上所述，不健全的「自我」才是万恶之源！&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;混沌之人&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;「自我」尚未健全的人是处于「混沌」状态之中的人——不知道自己到底是谁，不明白自己做事的原因，不懂得与他人建立连接并「爱」上他人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上面所说的「爱」，不是男女、亲子、手足等之间的「爱」，而是普世的、共情的、怜悯的「爱」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从人类社会整体来看，在人们的「自我」达到健全之前经历两个阶段——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一阶段是在「私有制」产生之前，那时的人们虽然也有「自我」，但比较稚嫩，不太会去区分「自己」与「他人」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这阶段，食物、工具是大家的，人人有份，相对自由、民主；部落整体是命运共同体，带头人、战士等自然是能者居之，为了让部落生存下去并变得更好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二阶段是「私有制」诞生直到现在，人们的「自我」已经很是成熟了，「自己」与「他人」之间有着清晰、强烈的边界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这阶段，人类社会形成了金字塔式的阶级体系，最上层的是统治阶级，接着是统治阶级的延伸、有钱的、有才能的、只有力气的、啥都没有的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这期间虽经历了奴隶社会、封建社会、资本主义社会等的变化，但内核并没有变——依然是奴隶制，只不过奴隶主和奴役形式发生了改变。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即使是当下，人们也没有真正的自由、民主，不工作不劳动就换不来任何东西，没什么是无所顾忌就能享用的——号称自由、民主的美国，也并不自由、民主。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;嗜血的资本&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;因机械化的生产与制造方式十分契合资本家的喜好，资本主义的发展与工业革命相互伴生，促进了人口的结构性变革——城市化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;资本家永远追求降本增效，因而会有无止境的压榨与掠夺——从机械化到智能化、从实体到虚拟、从地面到外太空等的转移，无不遵循于此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;已经贸易全球化的当下，除了个别较为原始、落后的地方之外，全世界的其他国家地区基本都在事实上受资本主义所支配——包括声称社会主义的我国。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-4&quot;&gt;温水煮蛙&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;资本主义最厉害也是最残忍的地方在于，它是温和的毒药，并不会一下子就把人给弄死，而是慢慢地渗透进体内各处，让人像温水里的青蛙一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如：使人认为自己（能）有钱的金融体系、误以为能阶级跃升的中产阶级等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;金融体系确实能让人有钱，中产阶级也确实能阶级跃升，但这都是发生在极少数人身上的小概率事件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于绝大多数人来说，它们都是套牢自己的绳索，并亲手把自己献祭给那极少数的人——无论多么冠冕堂皇，财产的积累就是靠掠夺他人或物化并出售自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;资本主义的逻辑已然围绕着人们，存在于生活中的方方面面，受其牵制而无法轻易逃脱。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-5&quot;&gt;无脑消费&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;生产力的提升很容易就造成产品过剩，资本家们需要想办法清库存。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这时就需要利用文化、个人与社会的关系等去营造认同感，将产品符号化并与认同感进行绑定——买了某个产品，就获得了某种身份认同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在造成这一事实的过程中，各类媒体起到了重大作用，尤其是自媒体无意识中的宣传——无意中成为了「帮凶」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那些期待人去打卡拍照的「网红」街区、「网红」连锁店等，无一例外是故意制造出的虚假符号，为的是掏空人们的钱包。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-6&quot;&gt;事物异化&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;城市的出现就是服务于资本的，将人们聚集起来进行生产与制造，建工厂，造高楼，并以之为中心提供各类服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原本的农田与木林、青山和绿水都被夷平，换成钢筋水泥建造的一幢幢「鸽子笼」混合体，还有那让「鸽子」们自以为自由的休闲娱乐场所。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这块土地上，自然景观消失了，除了人和人养的宠物，所见之处基本没其他动物，满眼望去净是人造物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随着时间的推移，当地特有的建筑风格、饮食、风俗、方言等也会逐渐消逝，变得与其他地方别无二致，索然无味。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——这是空间的异化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人们一周中的绝大部分时间是在上班，为了升职加薪而卖力地给资本家们积累财产；就算带薪拉屎，也得担心是不是有计时器和摄像头。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;难得的周末和节假日，得去「网红」餐厅吃点好吃的，到「网红」街区玩玩放松下，不花点钱怎么对得起平日里操劳努力的自己呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人们存在的意义不是做自己想做的事并成为理想中的自己，而是生产手段；生孩子也不是为了人类这个「种」的存续，而是可持续的生产和作为国家与经济机器的「耗材」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——这是人的异化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;异化令事物失去本真，消除多元的可能性，使其单向度地发展。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-7&quot;&gt;结语&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;人在「自我」还很稚嫩的原始社会时比较接近真正的自由、民主，但随着「自我」的成熟而诞生了「私有制」，人们开始普遍追求「权力」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对「权力」的追逐，令人们陷入无止境的痛苦当中；即便有人想要跳出这个框架而回到类原始的生活，在以资本主义主导的当下，是件很难实现的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是因为，人们的日常生活和思维方式已经受资本主义所浸染，所说的话、所做的决定，无意识中被资本主义所操控。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 16:20:07 +0800</pubDate>
        <link>https://ourai.ws/posts/the-cause-of-suffering/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://ourai.ws/posts/the-cause-of-suffering/</guid>
        
        <category>thoughts</category>
        
        
        <category>life-engineering</category>
        
        <category>life-hacking</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>人们总在重复「发现」，有啥意义？</title>
        
          <dc:creator>欧雷</dc:creator>
          <author>欧雷</author>
        
        <description>&lt;p&gt;在写《&lt;a href=&quot;/posts/how-to-solve-problems/&quot;&gt;去，解决那个有问题的人！&lt;/a&gt;》接近尾声时，脑中忽然浮现出两年半前曾经略微思考过的问题——人们&lt;a href=&quot;/murmurs/1ernrtqdo/&quot;&gt;总是反复犯相同或类似的错误&lt;/a&gt;，或者&lt;a href=&quot;/murmurs/1etdi033o/&quot;&gt;总会重复相同或类似的「发现」&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这类事情在日常生活中比比皆是，就像我写的文章中所讨论过的，包括当前这篇，我相信绝大部分已经被他人思考过并借由文字等方式表达出来了，只不过是我不知道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是个问题！真的是个问题！但也许，也不算是个问题……&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;人的局限&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;从过往的人生经历及所了解的历史来看，语言和文字真是太伟大了——前者可让我们与他人之间即时地交换信息，后者则更具备了穿越时空的能力！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果没有文字，上文提及的问题会更严重千万倍，我们会被困在仅限语言传达范围内的「附近」，而无法知晓无论是距离上的还是时间上的「远方」的信息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样一来，人类就一直处于原始部落状态，不会产生文明，更不能进一步地发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;庆幸先人们解决了信息跨时空传递的问题，我才能在这里写文章跟大家吹牛逼～😁😁😁&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文章看到此处，想必各位已对上文提及问题的原因有所察觉——&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;历史总是相似的，为什么前人犯过的错，后人不吸取教训再去犯——&lt;/p&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;前人的事件、知识没有记录；&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;
      &lt;span&gt;前人的事件、知识有记录；&lt;/span&gt;
      &lt;ol&gt;
        &lt;li&gt;记录遗失；&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;记录顺利流传下来；&lt;/li&gt;
      &lt;/ol&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;后人在解读时意思与前人所表达的不符；&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;因为前人的记录总和可以看作是无限，后人无法全部了解并吸收；&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;后人的「狂妄」，认为前人说的不一定是对的，一定要自己尝试下；&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;好了伤疤忘了疼。&lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
  &lt;footer&gt;欧雷的&lt;cite&gt;&lt;a href=&quot;/murmurs/1ernrtqdo/&quot;&gt;想法&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;可将其抽象为——&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;昨天在群里讨论到一种现象——人们总是只知道自己所知道的，对已经存在的自己不知道的部分一无所知，然后总会「重新发现」。&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;这与我之前说的「历史总是相似的」实际上是一回事，可分为四个方面——&lt;/p&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;信息的存储方式；&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;信息可传递并尽可能在传递过程中减少流失；&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;信息检索与接收方式；&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;某个人去寻找信息。&lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
  &lt;p&gt;前三个是整体需要解决的，最后一个是个体问题。&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;欧雷的&lt;cite&gt;&lt;a href=&quot;/murmurs/1etdi033o/&quot;&gt;想法&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;现在，信息的存在方式大概有：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;公开的——书籍、互联网等；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;半公开的——组织内文件、局域网等；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;未公开的——笔记本、个人电脑等；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;未被记录的——想法、谈话等。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;可以看出，信息是极度分散的，想要从中找到能确切解决自己问题的信息十分困难，即便耗费大量时间与精力收集到一些，也未必能满足需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，外部的信息仅仅是一堆符号而已，得解读吸收为自身知识网络的一部分才可能为己所用——&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「人」为了融入「世界」，就需要了解并理解「世界」——通过眼、耳、鼻、舌、身这「五识」了解「世界」，它们分别掌管着视觉、听觉、嗅觉、味觉和触觉；再将了解到的东西通过「意识」进行处理进而理解。「五识」帮助从「世界」本身或他人的「知识」中获取「信息」，经过「意识」的处理形成自己的「知识」。&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;自己的「知识」是「概念」，是将外部「信息」内化后的结果；他人的「知识」是「符号」，是将脑中「概念」外化后的结果。&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;「概念」是相对离散的，也就是说不同的「概念」之间没什么联系，可以借助「模型」去将它们关联。「模型」是会不断完善的，已建立、已关联的越多，在遇到新事物时就越能快速地理解并掌握它，在决策时越能做出更好的选择。&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;欧雷《&lt;cite&gt;&lt;a href=&quot;/posts/the-real-world/&quot;&gt;客观的现实世界&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;》&lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;每个人获取信息的手段和能力不同，个人经历丰富度及已掌握知识的体系化程度也不同，这就造成了信息差、认知差，从而导致反复犯相同或类似的错误或者重复相同或类似的「发现」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个人的生命是有限的，而知识是无限的，一生只能掌握一小部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;并且，前人的所知所学会随着生命的终结而消逝，后人需重复将信息转化为知识的过程，这一过程很可能会有信息损耗甚至跑偏，无法得到真正地传承。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在浩瀚无垠的宇宙/知识面前，人类是渺小的，而作为人类群体中的个人，则更是无力的——个体已掌握的知识、已形成的意识不能脱离生命而延续，这便是人的局限。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;知识共享&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;乍眼看「知识共享」这个词，肯定会以为是把自己知道的都说出来或写出来共享给大家，然而这共享的是信息而非知识——知识是需要接收者的意识去转化的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上文已经论述信息共享无法让知识得以真正地传承，知识共享才行！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对知识进行共享，这意味着要去掉经意识将信息转化为知识这个过程，取而代之的是直接以知识的形态在不同人之间传递，就好像人们在共用同一个大脑：&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;{{ &#39;posts/20230901/union-brain&#39; | asset_path }}&quot; alt=&quot;共享大脑&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;共享大脑&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;我认为人们可以在两个方向上探索，以达到知识共享的目的——&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;科技方向&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在《&lt;a href=&quot;/posts/will-artificial-intelligence-take-our-jobs/&quot;&gt;人工智能会让我们失业吗？&lt;/a&gt;》中我初步探讨了 AI 对人们工作的冲击，但这一点也不可怕，可怕的是如果人们任其发展，理论上 AI 会突破上文所说人的局限。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AI 不是有物理实体的生命体，其核心是软件，可被任意复制并通过网络传播，因而可认为它能够「永生」，且保持同一个「意识」的存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是说，AI 所掌握的知识，或者说已形成的认知能力，只会增强，不会减退，更不会消逝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这样情况下，若是 AI 有可能脱离人类的掌控，那人类就是一个无法突破基因限制的弱小物种，要么被奴役，要么被消灭——如同人类对待其他动物一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为避免事态恶化到那一步，人们应当限制 AI 的发展，不让终极 AI 诞生；与此同时，该从 AI 的终极形态中得到一些启示：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;放弃国家之间的竞争，让全世界变成真正的一体化国家联盟，共谋人类的可持续发展并做出实在贡献；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;建立跨国共享的全球超级知识库，各类古今中外经典和日常生活信息都收录其中——可看作是语义网的终极版；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;可无线通信且独立运作的「头盖骨」脑机接口，主要用于人脑与全球超级知识库之间的连接与通信；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;与人脑工作模式相兼容的与人伴生的 AI，用来将人类意识与全球超级知识库中的信息进行转换。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;如此一来，不仅能让知识突破个体生命的局限而得以真正地传承，还能在人出生并形成自我意识后就快速掌握已存在的所有知识，进而使科学、科技更快地发展，令自己的人生更加幸福。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;灵魂方向&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这个方向不好多说，只能先捎带提一嘴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我当下的观念里，存在着更为宏大的「意识」，人们出生后的意识来自于那，死后也会回归至那；这个宏大的「意识」，可以叫它「宇宙」、「混沌」、「道」等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人们的意识本来是与它相连的，相互间交流无需语言和文字，一个意念即可；它就是知识，就是人们在共用的大脑，人之间想要传达什么意图不用转换来转换去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但不知从何时起，一般人只要还在活着，相连接的通道是关闭的，因而产生了人们之间的误解之类的种种问题；只有天选之人才能在活着时打开通道，发生很多在他人看来不可思议的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但毕竟人少，就算打开通道了也改变不了人类整体的问题，只能期望人类重回绝大部分人的通道是自然打开状态的那天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;请别问我是怎么知道这些的。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;结语&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;只要绝大多数人还是基本只考虑个人利益，不那么关心在乎他人利益与公共利益，我说的那两个方向就都无法达到并解决本文所探讨的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许，某不知其名的事物或某些人根本就不希望这个问题得到解决，所以它可能不算是个问题。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 01 Sep 2023 15:31:23 +0800</pubDate>
        <link>https://ourai.ws/posts/why-people-keep-repeating-discoveries/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://ourai.ws/posts/why-people-keep-repeating-discoveries/</guid>
        
        <category>thoughts</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>去，解决那个有问题的人！</title>
        
          <dc:creator>欧雷</dc:creator>
          <author>欧雷</author>
        
        <description>&lt;p&gt;时常会看到或听到一句开玩笑似的话：「解决不了问题，就解决有问题的人。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我只想说：「这句话说得真是——泰！兑！辣！」&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;哪来那么多问题？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;快两年前，在写针对软件开发的「反混沌」的文章时，有这么一句话——&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「混沌」的根源不是别的，正是「人」自身，主要体现在两个方面：人性的缺点所引起的协作与管理问题；信息在传递过程中会失真。&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;欧雷《&lt;cite&gt;&lt;a href=&quot;/posts/hello-world-from-anti-chaos/&quot;&gt;说说「反混沌」：Hello, World!&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;》&lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;回过头来看，这说得没错，但受限于当时所处位置及思想水平，认知比较局限；而现在不同了，我仿佛开启了上帝视角，有了更为抽象、更为底层的认知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「如果没有人了，还存不存在『问题』？」——这是我在确切地认为「人」是任何「问题」的根源后问🐷和群友们的问题。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;什么是「问题」？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在中文维基百科上，对「问题」的描述如下——&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;问题很难有一个确定的、无异议的定义，但是，一般来说都问题包含有以下三个基本成分：&lt;/p&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;上下文－和问题相关的场景，指一组已经是明确已知的，关于问题条件的描述。&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;目标－指关于构成问题结论的明确描述。&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;障碍－指问题的正确解决方法不是显而易见的，必须通过一定的思维活动，才能找到答案。&lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
  &lt;p&gt;一般而言，问题是由于某些导致不能达到目的或者实现目标的认识障碍。它是指现状有些不理想的部分，没有被解决，或者事态出现意外。通常，问题也可能是因为要得到答案。&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;维基百科《&lt;cite&gt;&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%97%AE%E9%A2%98&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow external&quot;&gt;问题&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;》&lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;「问题」这个词所对应的英文单词一般为「question」或「problem」——前者指要被满足的好奇，后者为需被克服的障碍——日常谈到「问题」时通常是后者。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;为啥有「问题」？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;「人」是已知的唯一可大规模改造自然的高等智慧生物——这个描述中就已经揭示了为啥会有「问题」：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;因智力发达而对未知事物产生好奇心，想要搞明白是怎么一回事；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;受上一条影响而具备改造自然的能力，且越来越强，每当遇到障碍就想尽手段去解决，当下没有合适的就去创造。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;针对第二点来稍微展开说说——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人们一开始所要解决的「问题」是严重受自然所影响的生存方面的问题，当逐渐掌握了自然相关的知识后，陆续发展出了农业、畜牧业等，与自然相抗衡的生存问题不再是大问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这时，人们的「问题」变成了因人性而起的不断膨胀的欲望所带来的各式各样的需求，研究人心并玩起了意识操控的游戏，商业、工业、服务业等迎来了蓬勃发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果不存在「人」这种可大规模改造自然的高等智慧生物，还会有「问题」吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因好奇而发生的「问题」在那些智力高些的生物中应该还是有的，只是这些都不足挂齿，无法质变为改造自然的能力，从而不会出现无穷无尽的因障碍而发生的「问题」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;若是没有「人」的话，世界就会更加纯粹一些，完完全全地顺其自然——天地不仁，以万物为刍狗。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;怎么去解决问题？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;要解决因好奇而发生的「问题」，最有效也是最朴实的方式就是多学习勤思考，没有捷径——这不在本文的讨论范围，我要说的是解决因障碍而发生的「问题」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上文中已经阐明，「人」是「问题」的制造者，与此同时，也是解决者；那些专门解决某一领域问题的人，被称为「工程师」。（先挖个坑，日后再填😜）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近几天在回顾软件开发相关知识时，借助 iPad Pro 上的「无边记」梳理思路以更新我脑中的知识网络。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在思考「开发一个解决人们问题的好软件的影响因素」时，画出了这样一张图：&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;{{ &#39;posts/20230830/solving-problem&#39; | asset_path }}&quot; alt=&quot;如何解决问题&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;如何解决问题&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;这张图要表达的已经不是单纯地通过软件解决问题了，而是略微泛化后成为更通用的一个框架，本文就对其做些解释说明。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-4&quot;&gt;确定问题&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;不是所有问题都需要或值得去解决，并且有些看似是个问题，实际并不成问题——也许是因自己的无知而犯的一个小错误。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在开始行动之前，确定一个问题是否需要或值得被解决是很关键的一个环节！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最初的一步是要与问题提出者对「问题是什么」达成共识——让他详细地描述问题，并尽量保证双方对这个问题所涉及的任何字词理解一致。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;光这一点很多人就做得非常不合格，要么在提出问题前没怎么过脑子，要么不会描述问题，说一些自认为别人听得懂的话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么会有那么多低效甚至无效的会议？很大程度上就是因为会议发起者并没对自己的想法进行思考验证，找大家「头脑风暴」一下，帮自己把思考验证的事儿做了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;若是牵扯到比较有影响的利益，应将上述过程留证，如：录音，签协议、合同等。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-5&quot;&gt;分析问题&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;分析问题是很考验人的事情，依赖于对表面现象的抽象能力与已形成的知识网络——都是需要长年累月训练与沉淀的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;知识这块主要包含三类：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;科学知识——经过验证的较为底层的知识，有自然科学、社会科学和形式科学（数学），是理解并解决问题最强有力的工具；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;领域知识——与问题本身强相关的较为表层的知识，像问题所处领域的专业术语、惯例、黑话等；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;生活经验——自己活了多年所观察总结出的相当个人化的知识，虽然普适性相对低一些，但也左右着决策。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;这几类知识关系着一个人思想观念的形成与处理外界信息的思维方式，尤其是科学知识和生活经验。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当它们都到达一定程度后，会开启上帝视角，能够更为精准地发现问题的症结所在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过在那之前，可以尝试去找问题的问题是什么；不要思维上进行偷懒，尽力挖掘问题表象的更深层次原因。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-6&quot;&gt;解决问题&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;与分析问题一样，解决问题也是一个人思想观念与思维方式的体现，即对世界、人、问题领域理解地越深，越能优雅且彻底地解决问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;解决问题的手段最终会落到以下几个上：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;人件——激发他人主动性，改善人际关系，灵活用工，调整组织构成及协作模式等；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;硬件——采购并应用更先进的物理性设施；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;软件——开发或购买能满足相应需求的操作系统、应用软件、插件或 SaaS 等；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;智件——部署数字智能助手，购买智能机器人。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;将其中的一个或多个打包，即可形成可交付的解决方案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上述几个名词，虽然看起来是仅限于计算机领域，但在这里我已经把它们泛化，扩展到了方方面面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在解决问题时，不要将目光局限于一个维度，而要同时考虑到上述多个维度——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;产品经理提出了一个需求，几名软件工程师吭哧吭哧写了再多代码，用的算法和设计模式再好，功能使用体验上依然无法满足要求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此时，若是升级一下服务器设备，没准儿软件工程师不用费那么大劲儿问题就解决了；即便总成本也许会多那么一丢丢，但使用体验满足要求了呀！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;思路可以更开阔些，去质疑产品经理提出的需求是否真的会给部门或公司带来较为明显的收益，要是不能的话，就拒绝掉！&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-7&quot;&gt;结语&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;「人」是任何「问题」的根源，解决不了「问题」，就解决有「问题」的「人」——这是解决「问题」的最好方式！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在此劝诫每个人——多学习，勤思考，尽可能自己解决自己的问题。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 30 Aug 2023 15:46:57 +0800</pubDate>
        <link>https://ourai.ws/posts/how-to-solve-problems/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://ourai.ws/posts/how-to-solve-problems/</guid>
        
        <category>thoughts</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>人工智能会让我们失业吗？</title>
        
          <dc:creator>欧雷</dc:creator>
          <author>欧雷</author>
        
        <description>&lt;p&gt;本文既是对我之前的文章《&lt;a href=&quot;/posts/career-path-in-my-mind&quot;&gt;普通打工人的职业生涯&lt;/a&gt;》的补充，也是对大问题Dialectic的作品《&lt;a href=&quot;https://www.bilibili.com/video/BV1EP411D7Va/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external nofollow&quot;&gt;大问题：人工智能会让你失业吗？&lt;/a&gt;》中所提问题的回应。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;社会事实&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;科技的发展、生产手段的提升是为了让人们过得更好吗？在共产主义社会到来之前，若是这么认为的话，那未免有些武断且理想化了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;社会阶层&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在以资本主义为主导的当下，它们最先保障的是国家的利益，其次是企业，最后才是人民——可将这三者背后的人群粗略地看作是由上到下的三个阶层。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国家、企业及人民之间的基本关系如下：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;先进的科技、生产手段有助于国家提高经济、军事、工业等各方面实力，进而争夺国际地位与话语权；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;企业等的生产成果会让国家达成目标，故而国家会为其提供一定帮助；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;企业等的生产活动需要劳动力，就会设置一些工作岗位雇佣人民来做。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;虽然上层依赖于下层而存在，但与下层相比，拥有更多的资源、更高的地位、更大的权力，掌握在更少数人的手中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这种典型的金字塔式结构中，只有最下层的人民是趋近零散且无组织无纪律的一个个的个体，而国家和企业则是有组织有纪律的集体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;个体利益与集体利益存在着天然的矛盾——个体的诉求是被当作「人」来对待，享受作为「人」的权利；在集体中，其他个体都是这个集体的决策者实现自己目标的工具。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;企业逐利&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;企业的经营者是个商人，既然是商人，必然会追求利润最大化——降本增效，开源节流。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在企业经营的各种成本中，劳动力成本占了很大比例；科技的发展会促进工具的多样性及自动化和智能化程度，进而成为更先进的生产手段，使人在生产过程中的必要性越来越低。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鉴于这两点，可以说劳动力成本的优化空间较高，比较受生产手段的先进性所影响——较为先进的生产手段能够取代更多的劳动力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之所以一家企业里仍会有大量劳动力，大概有两种情况：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;处于业务开拓期，变化多，需要人来迅速响应并尽快开发出产品，以助企业早日找对具体方向并抢占市场；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;产品的生产流程未形成标准，不存在或没引进更先进的生产手段，或者这俩条件虽然具备但无法落实到位。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;这意味着那些劳动力中的绝大多数，实际上起到的是生产手段的作用，这也就是为什么很多人会有一种强烈的被工具化的感觉，从而自嘲为「工具人」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时这也暗示着，一旦上述两种情况不存在了，企业就会开始优化人员结构，裁退多余的劳动力以降低经营成本。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;工作变迁&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人们主要的职业和工作内容是随着生产手段机械化、自动化、智能化的发展程度而变化的——从农民、工匠到流水线工人，再到运营、产品经理、程序员等；从靠体力到靠知识，再到靠创意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;消耗脑力资源用信息、知识等进行工作的人，可称为知识工作者；其中，以实现需求和完成任务等为主要工作的相对低端，而以设计解决方案等总是需要创意和决策的则较为高端。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了较为高端的知识工作者比较像个「人」之外，低端的知识工作者与体力劳动者无甚差异，都被异化成了「工具」，会被更先进的生产手段所替代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自动化、智能化技术的发展，终会把体力劳动者和低端的知识工作者全部替代；若哪天在生产活动中连创意和决策等都不需要人去做了，那绝大部分人就无需工作了，只管做自己就行。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ai&quot;&gt;面对 AI&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;以前听到「AI」或「智能」的感觉，就像听到「元宇宙」一样，认为很牛逼，但又觉得是很远的事情，不知哪天才能真正体会到它们的惊艳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在的智能家居设备和智能音箱，虽都冠以「智能」之名，但与智能相差甚远——智能家居只是自动化流程与远程遥控器的结合，智能音箱也不过是个连多轮对话都做不好的智障。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直到 Copilot、Midjourney、ChatGPT 这类可全民使用的 AIGC 产品的出现，让人们骤然惊醒——原来，未来离我们如此之近！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最令人惊呼的非 ChatGPT 莫属，或者说以其为代表的新一代聊天机器人，完全吊打小爱同学、天猫精灵之流！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以说，这正式宣告了多轮对话聊天机器人在理解上下文及知识量等方面的成熟度已经达到了真的能帮人解决很多日常工作生活问题的程度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也正因如此，有人欢喜有人忧——&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-4&quot;&gt;失业恐慌&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;根据上文中所述当前时代企业与知识工作者的特点，大量主要从事较为低端或更细分领域工作内容的知识工作者会被 Copilot、Midjourney、ChatGPT 等 AIGC 产品取代而失业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幸存下来那些人中的一部分，会被要求掌握相应的 AIGC 产品以完成本来是由被裁退人员所负责的工作。另外，即使幸运地被留下了，心中也会惴惴不安。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就相当于自己一个人用更先进的生产手段去做以往需要多个人合作的工作内容，并且工资还没涨，意味着原本具备的知识与技能贬值了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从就业市场角度来看，某些行业的一些职业会出现失业潮，相应工作岗位数量锐减，且技能要求那一栏会注明需熟练掌握某 AIGC 产品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然少数失业人员在学习并掌握所需 AIGC 产品的技能后能重新找到工作，但剩余的大多数很可能会当很长一段时间的无业游民，面临阶层滑落的危机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人会说：「生产手段的进步，在令一些工作岗位消失的同时也会创造出一批新的工作岗位。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是句「正确的废话」——那些新产生的工作岗位，能有效地解决因原本的工作岗位消失而被失业那群人的就业问题吗？这两种工作岗位所对应的几乎就是两群人！&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-5&quot;&gt;消除恐慌&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;对于实际起到的作用基本是充当生产手段的绝大部分人来说，在强大又低廉的 AIGC 产品面前，因担心自己地位不保而恐慌是理所当然的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与之相反，在企业经营者或其他类型创业者的眼中，那些 AIGC 产品简直是神器——可以用更低成本更快速地实现自己的想法，更早推出产品并赚到钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之所以会恐慌，其核心原因是绝大多数人被异化为了「工具」，既然是「工具」，当有更好用的时自然会被替换掉；只有恢复了「人」的身份，才不会因「工具」的进步而恐慌，反而会兴奋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;普通打工人想要彻底消除恐慌，我认为唯一切实可行的方式就是尽早觉醒个人主义的自我意识，升级到&lt;a href=&quot;/posts/career-path-in-my-mind/#section-4&quot;&gt;「普通打工人的职业生涯」游戏化模型&lt;/a&gt;的 LV3，并借助 AIGC 产品早日进阶至 LV4。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-6&quot;&gt;总结&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;科技的发展与资本主义的进化相辅相成，在已进入知识经济时代的当下，表层知识与技能的汰换速度越来越快，要想跟得上，就得不断学习并提高自身知识体系的迭代效率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民用级 AIGC 产品的出现，标志着知识经济时代正式进入下半场，创意经济时代将要全面来临，这是人们摆脱异化，重新做「人」的大好时机！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因而，面对 AI 的来袭，与其恐慌而精神内耗，不如按照&lt;a href=&quot;/posts/career-path-in-my-mind/#section-4&quot;&gt;「普通打工人的职业生涯」游戏化模型&lt;/a&gt;立刻行动起来！&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 06 Aug 2023 17:26:13 +0800</pubDate>
        <link>https://ourai.ws/posts/will-artificial-intelligence-take-our-jobs/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://ourai.ws/posts/will-artificial-intelligence-take-our-jobs/</guid>
        
        <category>thoughts</category>
        
        
        <category>life-engineering</category>
        
        <category>life-hacking</category>
        
        <category>philosophy-of-life</category>
        
        <category>artificial-intelligence</category>
        
        <category>job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>普通打工人的职业生涯</title>
        
          <dc:creator>欧雷</dc:creator>
          <author>欧雷</author>
        
        <description>&lt;p&gt;聪明的人多年前就开始布局，并且已经成功上岸，愚蠢的我直到深陷火坑才幡然醒悟……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文所述道理十分粗浅，即便如此，还是会被很多人所忽略；希望本文所述之事能引起有缘人的注意，在掉进火坑之前就给自己铺好后路，已陷火坑的可以早日逃脱。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;荒谬&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;作为父母是 50 后、60 后、70 后的我们这一代人中的绝大多数，从小就被简单粗暴地灌输「要好好学习，考个好高中、好大学，毕业之后找个好工作」的思想，从不解释它们之间的逻辑关系，也不关心我们到底喜欢什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时，我们这一代人中的绝大多数也没什么自己的想法，就算有想法，敢于为维护自己而勇于对抗作为权威的父母的人屈指可数——毕竟这会被认为是做出不孝行为的逆子，受他人所唾弃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些人，按照父母及旁人所期望的路线走，互为竞争对手，在到达那仅有的几个中点/终点之前，展开激烈的厮杀；胜利者只有那么几个，其余的都是 loser，然而，「胜利者」就真的取得人生的胜利了吗？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;稳定工作&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;从小被上一两代人的思想熏陶了二十多年，我们这代人大多不仅被期望，就连自身也想找个稳定的工作；可是，我们是出生并成长在较为成熟的市场经济下的社会，哪来的什么稳定工作？！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在市场经济下，除了影响国家正常运作的部门机构的工作岗位之外的其他工作岗位都严重受供需关系制约——那些工作岗位的有无与增减，基本是随市场而自由变化的、不受国家控制的，国家几乎只起到宏观调节与战略方向引导的作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，工作岗位的稳定性一方面取决于所处行业、领域、企业的生命周期长度及当下时间点处于其生命周期中哪个阶段这类环境因素；另一方面受个人的知识与技能、薪资待遇满意度、发展目标等个人因素所影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;世界是不断发展变化的，环境因素是个人再怎么努力也无法改变的，这就是时代的势；个人只能通过持续的学习、观察与思考，令自己能够看到势，再提前部署并顺势而为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即使在影响国家正常运作的部门机构内工作，随着科技的发展与先进手段的应用，非核心工作岗位的稳定性也会被撼动。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;学历崇拜&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在人们正常接受学校教育的阶段，分普通教育和职业教育两条路线——前者培养学术研究型、管理型人才，毕业后成为科学家、教育工作者、管理者等；后者则为社会输送奋斗在一线的工人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当工作一段时间后，在自身职业发展上有所需求时，可再通过成人教育的方式提升既定专业的学历或取得其他专业学历，以便于晋升与转岗转行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;理论上，若能健康地运转，上述三种教育就构成了较为完善、良好的教育体系，使合适的人到适合的地方去工作，劳动力得到合理调配。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可实然与应然间往往有所差距，且很悬殊——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在个人主义的自我意识尚未觉醒并成为主流的社会环境中，周遭不那么在乎我们喜欢什么，甚至我们中的绝大多数自己也不知道对未来的确切想法，就盲目地朝着上个好学校去努力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为普及高等教育、促进经济增长、缓解就业压力等目的，于上世纪末本世纪初，大学开始扩招；这在迅速积累了人才储备的同时，因匹配的工作岗位明显不足而导致了劳动力过剩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;企业在招聘时基本只要普通高等教育毕业生，尤其是高新企业；由于每个岗位应聘人数众多，为提高招聘效率，在简历筛选阶段就会先把学历较低的给淘汰掉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上述几点为主要因素，它们之间相互作用，致使学历快速贬值——应聘者的学历要求从大专变成一本，估计普遍 211、985、双一流也不远了，没准日后会非 C9、清北复交不要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是大学扩招和学历崇拜造就了学历贬值，这就是个恶性循环——需要国家出手调控，再加上人们与企业都纠正各自的观念，才有可能打破！&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;只生不养&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;有多少父母，在生下孩子后过了哺乳期就几乎不管不顾了，转而甩手给自己的上一代？有些人虽是靠自己将孩子养大，但在整个过程中并没怎么教育孩子，所付出的努力跟养条狗差不多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种现象的普遍存在，跟个人主义的自我意识尚未觉醒并成为主流脱不了干系——每个人都是独立的个体，当孩子成人后，亲子间理应逐渐进行切割，各过好各的；每个人都是「人」，应当塑造健全人格，成为完整的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与学校教育相比，家庭教育重要得多，影响着孩子三观的形成、待人接物的方式、对财富和赚钱的理解等等；家庭教育不足的人，他很可能不是一个「人」，而是「兽」或「奴隶」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个人若从小没有接受到良好的家庭教育，除非他命运不错，靠自己的努力觉醒了个人主义的自我意识，否则就会被社会环境所奴役，沦为现代化「奴隶」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上一代缺失家庭教育所带来的不幸，极有可能延续到下一代，即便下一代在思想观念上会有所进步，但一般来说不会产生革命式改变；如此往复，惯性地传导下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，正如上面所说，有的人命运不错，会靠自己的努力觉醒个人主义的自我意识，他们更有可能从自己做起，令子孙后代接受良好的家庭教育。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像突变的基因一样，这些人使模因在自己这发生了突变，从而提高了社会环境整体变革的概率，假以时日，必定焕然一新！&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;设想&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在上文中指出了几个比较常见的「与生俱来」的荒谬认知和现象，它们是导致一个人成年后职业生涯跑偏的基本问题，我希望它们能够尽快消失。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽说如此，但也不得不承认，因为个体间必然存在能力上的差异，在社会中凡是与能力相关的，会天然形成金字塔式结构——越强者越占据上位，统治并支配下层，掠夺占有更多资源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毕业就进企业打工，到法定退休年龄后领养老金——很多人认为这就是自己的职业生涯，天经地义；更有甚者，会把给别人打工当作自己活着的意义……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拥有这样的想法，是成功被社会环境所奴化的结果，我为他们感到悲伤……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我认为一个人应该尽早觉醒个人主义的自我意识，以此为基础才有可能发展出让自己舒适并顺应时代的职业生涯：&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;{{ &#39;posts/20230731/career-path&#39; | asset_path }}&quot; alt=&quot;普通打工人的职业生涯&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;普通打工人的职业生涯&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;下面就对上图做一些解释说明——&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-5&quot;&gt;设定说明&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;图上所示为我设想中的一个普通打工人的职业生涯，所谓的「普通打工人」就是家里没啥资源的、按常规路线求学并毕业参加工作的绝大多数人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;借助游戏化思想，用等级划分出多个阶段，在小人身上体现为「LV + 数字」的形式；该等级并非是专业能力或职级水平，而是思想觉悟与自由的水平，也就是说，专业能力或职级水平再高，也可能只是「LV1」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为 LV0 的还没步入社会的应届生已然一定程度上被社会环境所奴化了，绝大部分打工人在被雇主剥削后会进一步奴化为 LV1 或 LV1’，沦为现代化「奴隶」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当个人主义的自我意识逐渐觉醒之时，便开启了职业生涯的升级之路：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;LV2——萌生职业理想，单纯地朝着它奔跑，并没考虑终点在哪，也没想到进行资源积累；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;LV3——探索内心后&lt;a href=&quot;/posts/love-life/#section-2&quot;&gt;确立了人生游戏的终极目标&lt;/a&gt;，与职业理想整合后找到了自己的创业方向和商业模式，并为创业积累资源；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;LV4——创业取得一定成果，工资已不是主要收入来源，彻底摆脱了现代化「奴隶」身份。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;该图是建立在以过上自由、幸福生活为人生追求的基础之上的，人人都有可能落地。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-6&quot;&gt;落地思路&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;若要达到 LV3 及以上的等级，在思想上就不能把受雇公司当成归宿，而是作为自己创业的跳板，尽最大可能将受雇公司的资源转化为自己用来创业的资源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，在找工作时应当严格筛选对自己的创业方向起到最大效用的行业、领域、企业和工作岗位，而不是盲目地选择名气大、薪资高的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在工作中不要像个纯粹的螺丝钉一样局限在自己的工作岗位内容中，要积极主动地去摸清整个流程的所有环节，并尽量跟真正的用户多接触——创业不是一个「专家」能做成的，得变成理解市场的「多边形战士」才行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在创业时，需牢记自己创业是为了过上自由、幸福生活，找准生态位后就不要贪婪地想着扩张，耕耘好自己那一亩三分地，只要衣食无忧并健康和养老有保障就行。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-7&quot;&gt;总结&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;本文浅析了我认为当前通俗意义上的职业生涯为什么容易跑偏并失败的基本原因，它们将一个人变成现代化「奴隶」，令他们活得像个没有灵魂的行尸走肉、提线木偶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我基于自己「&lt;a href=&quot;/posts/what-and-why-of-loving-yourself/&quot;&gt;每个人都该觉醒个人主义的自我意识并过上自由、幸福生活&lt;/a&gt;」的思想主张，设想并提出了「普通打工人的职业生涯」游戏化模型，以期望能够帮助有缘人破局。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随着如此践行的人越来越多，失业率应该会越来越低，到时社会中会存在更多的小作坊、工作室和小微企业等，进一步完善当今社会的金字塔式结构。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与此同时，国民幸福感会整体大幅提升吧？&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 31 Jul 2023 14:29:30 +0800</pubDate>
        <link>https://ourai.ws/posts/career-path-in-my-mind/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://ourai.ws/posts/career-path-in-my-mind/</guid>
        
        <category>thoughts</category>
        
        
        <category>life-engineering</category>
        
        <category>life-hacking</category>
        
        <category>philosophy-of-life</category>
        
        <category>values</category>
        
        <category>job</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>爱生活</title>
        
          <dc:creator>欧雷</dc:creator>
          <author>欧雷</author>
        
        <description>&lt;p&gt;作为「&lt;a href=&quot;/posts/life-engineering-and-ourairyu/&quot;&gt;欧雷流人生工程学&lt;/a&gt;」的宗旨中的基础，在《&lt;a href=&quot;/posts/what-and-why-of-loving-yourself/&quot;&gt;爱自己：为何&lt;/a&gt;》、《&lt;a href=&quot;/posts/how-to-love-yourself-part-1/&quot;&gt;爱自己：如何（上）&lt;/a&gt;》、《&lt;a href=&quot;/posts/how-to-love-yourself-part-2/&quot;&gt;爱自己：如何（中）&lt;/a&gt;》和《&lt;a href=&quot;/posts/how-to-love-yourself-part-3/&quot;&gt;爱自己：如何（下）&lt;/a&gt;》这几篇文章中阐述了我对于「爱自己」的观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;时隔八、九个月，在思想上我又有了些许成长，理论体系得到了进一步的完善，觉得现在能够大概聊下三个「爱」中的第二个——「爱生活」。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;生命？生活？人生？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在英文中，一个单词「life」就涵盖了「生命」、「生活」和「人生」这三层含义；而这三个中文词汇，在我的理解中，它们的含义之间有着微妙的关系——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「生命」是以新陈代谢维持其存续的生物体，是「生活」与「人生」的客观基础；「生活」是受建立在「生命」之上的自我意识所驱使，与周遭环境进行交互的各种活动及其产物的总和；「人生」则是「生命」进程中全部「生活」的总和。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由此可见，「生命」层面只要朴素地顺应自然规律去维持良好的新陈代谢就行了；而「生活」则有巨大的改造空间，可以尽情且充分地发挥想象力与创造力，设计自己的生活方式，活出非标准化、非模板化的人生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;立足于当下这个时代，经过思考，我暂时将「人生」粗略地划分为如图所示的框架性结构：&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;{{ &#39;posts/20230722/ourais-life-research&#39; | asset_path }}&quot; alt=&quot;雷叔的生活研究&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;&lt;a href=&quot;https://oreilia.com/projects/ourais-life-research/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external nofollow&quot;&gt;雷叔的生活研究&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;在该图中，虚线可看作是「人」这个系统的边界——生命系统与精神系统共同构成了作为个体的「人」；生活系统及数字系统则组成了「生活」的基础设施，或者说确立了主旋律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生命系统影响着身体健康，是「人」的硬件部分，等同于「生命」，需要时常精心维护；精神系统为理论上天花板很高，可无限迭代升级的底层软件，即操作系统，得经常深度思考才行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生活系统中的财产与劳动体现了一个人的抗风险能力，与生命系统一起为人生的从容不迫提供基本保障，让人能够尽可能最大限度不受约束地开垦并耕耘自己的生活方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;数字系统是一个用来提高生活效率及提升人生体验的辅助系统，它会将生命、生活中的各方面数字化，像仪表盘一样可以查看（准）实时状态等，并智能化地给出一些建议，也可向它下达某些任务指令。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;玩转人生&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;「人生工程学」是一门以「什么是好的生活」和「如何过上好的生活」这两个问题为主要课题系统化研究相关思想理论、实践方法及解决方案的「学科」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在「欧雷流」中认为，「好的生活」的标准不是在物质层面达到什么样的水平，而是时常处于心流状态，持续地有正反馈和成长的感觉——精神系统能够频繁地迭代，不断地升级。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我当前所能想到的可以达成这种效果的途径，就是将人生视作游戏，来一场无限游戏。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;确定目标&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;每个游戏都有其终极目标，如：勇者消灭魔王拯救世界；英雄打败恶棍救出美人。达成这个终极目标是游戏的主线，会围绕其设计关卡、道具，安排各种剧情、角色等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为自己的人生游戏的设计者，首当其冲要明确人生的终极目标是什么，并且这一辈子顶多只有一两次调整机会——若是经常改变，那还能叫「终极目标」吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;确定终极目标的最好方式就是以终为始，也就是假设自己再过不久就死了，在那之前怎样度过剩下的日子才能不留遗憾，死得其所。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前来看，我的终极目标是——&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我理想中的职业是做一个浪迹天涯的侠客，fantasy 一些的话就是「魔法铳剑士」（主剑副铳且辅以魔法的职业），现实中与之最贴近的应该就是探险家和数字游民了——足够自由，并能到处游走以满足自己的好奇心——数字游民对我最为实际。&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;欧雷《&lt;cite&gt;&lt;a href=&quot;/posts/decision-for-the-rest-of-my-life/&quot;&gt;三四而立：生活篇&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;》&lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;一直以来，我都是很讨厌那种稳定的、一成不变的生活，而喜欢充满新奇与未知的漂泊不定的流浪或游牧；虽说如此，也许终有一天还是会停下来，在某个地方定居养老。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到那时，我想和🐷一起开个小而美的社区咖啡店，跟来客们分享我们的过往经历与人生智慧，成为每个有心事烦恼的街坊邻居的「家」，为他们排忧解难，就像深夜食堂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然终极目标确定了，接下来就要分析需解决哪些关键问题才能实现目标；继续逐级分解，直到当前的自己可立马行动开始着手为止。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相信你已察觉，这就是在寻找终极目标的实现路径——应当是可实施的且尽量最优的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;成为玩家&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人生这场游戏，如果自己不去争当其设计者，就会默认指派给所处的国家与社会，自己只能作为游戏角色存在，任其摆布，俗称「NPC」——这是绝大部分人的处境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而当自己做了人生游戏的设计者的同时，也可能解锁游戏玩家的身份。为什么说是「有可能」，而非「一定」？那自然是因为要做人生游戏的玩家是有门槛的呗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;解锁玩家身份实际上就是自我意识中觉醒并分裂出一个开启了上帝视角的自己，在另一个次元时刻监督并操控作为游戏角色的自己——获得了更大的对自己的管控权限。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举个例子——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个人在当下这种经济环境下失业了，除了还房贷，每月还要缴社保和其他保险等费用，虽有存款，但终会被消耗殆尽；并且工作十分难找，屡次碰壁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只作为游戏角色的话，受周遭环境影响，他必定会陷入焦虑，不能很好调节情绪，更无法维持一个稳定健康的心理状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;倘若解锁了玩家身份，就会波澜不惊，认为这只不过是游戏中的一个任务，是当前需要解决的问题，只要想办法解决掉就行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拥有玩家身份，不仅能开启上帝视角提升掌控感，还能感官全开沉浸式体验发生在自己身上的大事小事，从中最大化地汲取信息并思考对应，而非单纯像游戏角色般机械式应对。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这沉浸式体验就是体验心态所带来的——&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;体验的心态就是不执着于结果，感受当下和过程，让自己沉着冷静的能力。&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;在遇到挫折时，人们常见的是烦躁，难过，气愤，责怪自己或他人等消极反应，这都是看重结果而导致的；若当成是一次难得的人生体验、生活经历的话，心中就不会激起波澜。&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;这样的应对方式，不仅不会产生（过多的）不良情绪，还能激发自己以解决问题为导向的学习心态，反思失败并从中吸取教训，进而完善自身。&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;由体验心态所激发的以解决问题为导向的学习心态还加强了我对生活的感受力和参与感——以往生活中出现的不愿做的事，能逃避就逃避，现在则愿意去尝试不违背原则的事。&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;欧雷《&lt;cite&gt;&lt;a href=&quot;/posts/what-i-have-learned-in-2023-q2/&quot;&gt;失业近半年，我都学到啥？&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;》&lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;解锁了玩家身份的人，都会积极主动地去了解并掌握世界（自然与社会）的运行逻辑及「人」是怎么一回事等——这是确保终极目标得以顺利实现的基础。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;总结&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;「爱生活」就是找到喜欢且适合自己的生活方式，并时刻用心体验与享受它所带来的大事小事；要找到它，需要以终为始确立人生的终极目标，再倒推出实现路径。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无论生活方式与终极目标是怎样的，只要还活着，有些东西就是必要的，我暂时粗略地将它们划分为生命系统、精神系统、生活系统和数字系统这四部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在熵增定律下，生命会渐渐衰老而走向死亡，生活会朝着失控的方向发展，人生会逐步变得黯然失色——若啥也不做任其发展，就会进入混沌，不如早日升天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我身为专注于生活方式领域的「反混沌（人生）工程师」，主要职责就是探索研究活得健康长寿、自由快乐的易落地解决方案，以帮助自己和有缘人最大限度地对抗熵增。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文只大致介绍了整体框架与两个要点，更多体系化的理论细节等，日后应该会以收费专栏、电子书、课程等形式成为「&lt;a href=&quot;https://oreilia.com/projects/ourais-life-research/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external nofollow&quot;&gt;雷叔的生活研究&lt;/a&gt;」的产品。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 22 Jul 2023 09:56:40 +0800</pubDate>
        <link>https://ourai.ws/posts/love-life/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://ourai.ws/posts/love-life/</guid>
        
        <category>thoughts</category>
        
        
        <category>life-engineering</category>
        
        <category>life-hacking</category>
        
        <category>worldview</category>
        
        <category>philosophy-of-life</category>
        
        <category>values</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>我为啥又重视起公共平台了？</title>
        
          <dc:creator>欧雷</dc:creator>
          <author>欧雷</author>
        
        <description>&lt;p&gt;微信朋友圈里发个信息，能看到的最多也就好友数那些人，会点赞评论进行互动的也固定在那寥寥无几的几个人中，并且每条消息的生命周期也就几小时，没劲！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前几天晚上要睡觉时忽然想到：「何不重新开始用新浪微博（&lt;a href=&quot;https://weibo.com/u/1818955207&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external nofollow&quot;&gt;@欧雷殿&lt;/a&gt;）呢？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个妙啊——在新浪微博上发信息，无论是曝光度还是生命周期，都会有大幅提升！那晚我激动到失眠……&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;态度转变&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;自从 2012 年&lt;a href=&quot;/posts/brief-history-of-my-blog/#section-7&quot;&gt;逃离博客平台而「自立门户」成为独立博客&lt;/a&gt;时起，一直以来我都是以个人网站为中心进行内容生态建设——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;内容首发于个人网站，再根据其形态和领域选择性地分发到适当的公共平台，以加大曝光度；个人网站作为自己所输出内容的最全索引与控制力最强、数据最有保障的托底而存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随着近几年自我意识的进一步觉醒与强化，我开始思考 to C 服务该有的样子，诞生了「&lt;a href=&quot;/series/talking-about-individual-centered-services/&quot;&gt;闲聊个人服务&lt;/a&gt;」系列文章。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尤其是在内容的生产与消费方面，我脑中有个乌托邦——&lt;a href=&quot;/posts/say-goodbye-to-blog/#section&quot;&gt;人人都有个人网站，将其作为在互联网上链接彼此的基石。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为距离这个乌托邦更近一些，于前年采取了较为激进的行动——把发表在 SegmentFault、掘金和公众号「Coding as Hobby」等上面的内容删除并注销账号，即便已积累了一些关注者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽在去年下半年又重新注册了部分账号，但之前的影响力已基本不复存在，现在看来当初的行为显得那么愚蠢且鲁莽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于我为啥逐渐重视起公共平台，是由于两个原因让我渴求庞大的流量——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为表达者，想要自己的想法、观点被更多的人看到并进行讨论交流；作为创作者，想令自己的作品被更多的人认同，为他们提供价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我差不多明确了自己的赚钱方式，认同我本人及作品的人就是潜在客户，需要尽可能地扩大流量以提高转化率。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;媒体局限&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;若把互联网看作是信息的汪洋大海，当前主流形式的个人网站与公共平台都是孤岛，在信息的互通有无上有着各自的局限。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;个人网站&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;个人网站的开放性是最高的，几乎没什么内容访问的门槛，这意味着任何人都可匿名查看发布在网站上的信息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样一来，很难对具体的访客进行建模与追踪，连来者何人都不知道，更别提做什么精准营销、私域运营了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;给网站加个虚拟身份系统能够一定程度上解决这类问题，可他们去登录进这个系统的动力又是啥呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;绝大部分访客是看完即走，只有极个别的会留言评论。而他们会特意留下踪迹的前提，很可能是网站已经比较有影响力或内容很有价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，恰恰在不借助任何公共平台和线下推广等带来的流量而仅靠搜索引擎时，很难让个人网站积聚影响力，除非网站的大部分内容是大众所需要且稀缺的——这可能吗？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;公共平台&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;公共平台上产生的内容得合法合规所带来的监管和审核问题，以及公共平台背后受资本主义支配的企业所拥有的数据霸权，都在降低信息的开放性并限制使用者的自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果说个人网站是只有一个人居住的孤岛的话，那各个公共平台就是建立了「国家」的孤岛，平台背后的企业则是这「国家」的政权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;各「国家」为了自身利益，完善各类基础设施，从而它们之间高度同质化；再通过各种手段吸引人们注意力，影响他们心智，想要他们永久居住在自己那。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;若要「全球化」的话，处在不同「国家」的人们就能方便地交流了，也用不着在不同「国家」制造分身；可那些「国家」却偏偏都选择「闭关锁国」，给人们制造麻烦。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;传播体系&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;一般来说，鉴于人区别于其他动物的特性，乌托邦是无法成为现实的，但这不代表就不需要为之努力了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再者，就算仅仅基于我的个人网站定位，也会继续秉持以个人网站为中心进行内容生态建设的理念——&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;网站的新定位是「个人知识库」，或者说是「第二大脑」，更确切地说应该是「知识/内容输出的一种方式」。&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;欧雷《&lt;cite&gt;&lt;a href=&quot;/posts/say-goodbye-to-blog/&quot;&gt;再见，博客！&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;》&lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;若只是这样，或像几天之前那样基本只较为重视微信生态这一个公共平台，那我的「&lt;ruby&gt;&lt;rb&gt;欧雷宇宙&lt;/rb&gt;&lt;rp&gt;（&lt;/rp&gt;&lt;rt&gt;Ouraiverse&lt;/rt&gt;&lt;rp&gt;）&lt;/rp&gt;&lt;/ruby&gt;」就是一个不那么开放而相对封闭的系统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这既不利于我要表达的想法、观点更广地传播，又无助于自我精神世界更快地迭代；因而，我得进一步整合其他公共平台以提高传播和迭代的效率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经过升级，我的传播体系包含三个子体系：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;内容体系——个人网站作为本地个人知识库对外公开的那部分，是自己在互联网上输出内容的最全索引与控制力最强、数据最有保障的托底；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;流量体系——在主流以内容生产与消费为核心业务的公共平台上分发内容，增加曝光度，扩大影响力；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;私域体系——在主流以即时聊天为核心业务并提供内容生产与消费以及应用功能扩展能力的公共平台上，为从流量体系中筛选而来的粉丝提供更好的商品与服务以获得收入，形成良性循环。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;除了内容体系，流量体系与私域体系会针对中文圈与非中文圈搭建两套完全不同的矩阵——理论上，中文圈在国内平台用中文，非中文圈在国外平台用英文。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，由于公共平台在功能上的高度同质化，我会取各家之长，即只用它们起家时的功能，如：新浪微博与 Twitter 的微博客，知乎与 Quora 的问答。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 17 Jul 2023 22:30:29 +0800</pubDate>
        <link>https://ourai.ws/posts/why-i-am-back-to-content-platforms/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://ourai.ws/posts/why-i-am-back-to-content-platforms/</guid>
        
        <category>thoughts</category>
        
        
        <category>life-hacking</category>
        
        <category>self-media</category>
        
        <category>personal-branding</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>从创作者到创业者</title>
        
          <dc:creator>欧雷</dc:creator>
          <author>欧雷</author>
        
        <description>&lt;p&gt;距离发布文章《&lt;a href=&quot;/posts/i-want-more-people-to-see-my-work/&quot;&gt;自媒体人的自我修养&lt;/a&gt;》已经过去快一个月，在这期间，随着身份的转变，我的思想观念再次进化，虽然只是很小的一步——从单纯的创作者过渡到正在入门的创业者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次变化的契机，是在「五一」我和🐷一起进行了第一次摆摊，尝到了当社畜永远也无法得到的甜头，有点上瘾呢～这促使我从有创业倾向的创作者变为琢磨怎么盈利的创业者，开始关注一些商业相关的事情——赚钱真&lt;ruby&gt;&lt;rb&gt;可&lt;/rb&gt;&lt;rp&gt;（&lt;/rp&gt;&lt;rt&gt;tā&lt;/rt&gt;&lt;rp&gt;）&lt;/rp&gt;&lt;/ruby&gt;&lt;ruby&gt;&lt;rb&gt;爱&lt;/rb&gt;&lt;rp&gt;（&lt;/rp&gt;&lt;rt&gt;mā&lt;/rt&gt;&lt;rp&gt;）&lt;/rp&gt;&lt;/ruby&gt;的有趣！&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;创业&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在继续往下之前，先回答两个问题，只是阐述我的理解与观点——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「创业」是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我之前认为，要以开公司并招员工为前提自己全职去干，才叫「创业」；而现在觉得，只要以盈利为目的而进行一系列活动，就是「创业」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么要创业？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主观层面，我对自由的渴求大于一切——&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我追求自由，当然不是那种无法无天不受任何约束的绝对自由，我所说的「自由」指的是「有所选择」，即在做任何事时我可以选择做或不做，以及做的话要怎么做，而不是被世俗所绑架，或被强权所胁迫。&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;不自由，毋宁死！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;欧雷《&lt;cite&gt;&lt;a href=&quot;/posts/career-for-the-rest-of-my-life/&quot;&gt;三四而立：事业篇&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;》&lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;鉴于此，在生活上若处于不能自理的状态时，我会自尽或安乐死；在工作上拒做被「圈养」的社畜，我要作为「人」为自己和他人创造真正有用的价值！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;客观层面，受经济、政治、社会、行业等「大环境」的消极影响，再加上我的个人特质与大多企业的文化与制度「八字不合」，不得不另寻创造财富之路。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;摆摊初体验&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;算上周末及东拼西凑调休来的「五一黄金周」总共有 5 天，掐头去尾各 1 天，我们在中间那天气不错的 3 天到富春江边的一个非正式公园中去摆摊卖冰饭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为不确定具体的摆摊位置，先把车停到了路边；卸下露营拉车和货物等，装进拉车去公园内确定在哪里摆摊；待找到位置并摆好摊后再找相对安全的地点停车。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最终我们是在一个公厕对面有秋千的地方，而没选择有很多小孩在玩的滑梯等游乐设施那，3 天都在同一个位置。&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;{{ &#39;posts/20230521/jiangjiang-ice-rice&#39; | asset_path }}&quot; alt=&quot;姜姜的冰饭&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;姜姜的冰饭&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;第一天在把摊位弄好时已经两点了，我们初始预期很低——卖出去九份，也做好了不开张的心理准备。可没想到的是，前一个半小时内就卖出了十多份——事情的超预期发展自然会让我们有些高兴！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，在接下来的三个多小时里就没那么火爆了，只卖出不几份，最后剩了两份，其中一份被我当晚饭吃了；吃完后就收摊回家，那时已经晚上七点多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们事后总结，刚摆好摊那一个半小时的火爆应该是因为那个时间段的气温高，人们觉得热想找能够降温消暑的食物饮品，不管实际效果如何，「冰饭」至少在名字上有点吸引力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实过了下午四点时我就觉得不太会卖得出去了，有想要收摊的念头，但还是选择留下来继续观察到底会如何；后两天调整了出摊和收摊时间，不过每天的摆摊时长还是差不多四五个小时。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二天可能是到公园露营的人更多的原因，比前一天多卖出去十份左右；第三天的人明显感觉不如第二天多，即使我们在中午就摆好摊了，销量也不算很高，跟第一天差不多。&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;Video Video--bilibili&quot;&gt;
  &lt;iframe src=&quot;//player.bilibili.com/player.html?aid=528474911&amp;amp;high_quality=1&amp;amp;autoplay=0&amp;amp;bvid=BV1UM41137Hm&amp;amp;cid=1124313653&amp;amp;page=1&quot; scrolling=&quot;no&quot; border=&quot;0&quot; frameborder=&quot;no&quot; framespacing=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;将这 3 天的感受简单概括下的话——&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;由于没有天幕和其他遮阳装备，在烈日照射下我的脸、脖子、手、胳膊都晒黑/红了，唯独戴手环的地方保留原色；耳朵有点肿，并且跟手背一样好像过敏了，很痒。&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;虽然身体上各自遭受着一定程度的折磨，但有人来买我们自己的产品/商品时的感觉真的不错，尤其是一次购买多份或有回头客时！&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;经过这几天摆摊，让我们有了更多之前没有过的体验，也令我们对一些事情产生了更为深刻的思考。&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;欧雷的&lt;cite&gt;&lt;a href=&quot;/murmurs/1gvii9fbo/&quot;&gt;想法&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;赚钱无疑是让人快乐的事情，这是对劳动价值的认可最为直观的体现，因而促使着我们去思考如何更好地赚钱——用更小的成本赚更多的钱。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;问题与改进&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;经历了这回摆摊，我们切身体会到了一些问题——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;冰饭的材料准备与用具清洗的时间加起来要好几个小时，除了时间还要投入很多精力，这部分无法很好量化为价格的成本有些高；再加上食材较多，打包用品质量较好，实际利润很低，甚至很可能是亏的！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在摆摊时看到别人卖的柠檬茶，材料看起来更少也更易准备，制作更简单，杯子更便宜，容量 300ml 左右（小于我们的冰饭）的价格也是十多元，销量感觉比我们多，显然他们的利润会高很多！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;时间与精力的高成本，使产量的上限很低，非常容易碰到瓶颈，从而导致不能承载大订单；每种生鲜食材都是个变量，出货量少而不能大量采购，利润空间极易受各食材价格波动挤压。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有些人一听到我们的商品中有「饭」就不想买了，因为他们想要的是冰凉的「饮品」而非「食物」，毕竟去露营的人都会带了很多吃的，肚子里没更多的位置去吃「饭」了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综上所述，冰饭的产能偏低及单一品类是当前制约销量与利润的主要问题；另外，摆摊很受天气和人流量影响，订单数与销量是未知的，不确定性很大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在销量与利润层面的问题之外，准备与清洗工作消耗了大量时间与精力，使🐷无法充分休息，如此以往，健康层面终会出现严重问题！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了增加订单数，开始考虑通过私域电商的形式发展线上业务，快团团这种社区团购应用还不错。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🐷一开团就凭借过往积累的人脉资源拿下了 50 份的销量，我是自愧不如啊！我们都很高兴，因为这种方式（预订制）与摆摊相比更具确定性，有订单了再准备食材，不必担心浪费。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但也存在着明显的问题，如配送产生的油费会降低利润，不过这问题摆摊也有；再就是装盘打包的效率较低，在摸索出「标准化」流程并合理分工后应该能解决。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;理论上说，应该尽量电商为主摆摊为辅——开车单程 15km 左右范围内的居民区、写字楼、学校等都是目标；这样一来，有足够的订单就送，没有就休息或出去摆摊。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;影响&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;上文中只大致描述了「五一」的摆摊经历，之后我们还在商场附近摆过，也参与过集市，但还是初次摆摊对我思想带来的冲击最大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在开始摆摊之前，我的心态就是一个单纯的创作者，就如《&lt;a href=&quot;/posts/i-want-more-people-to-see-my-work/&quot;&gt;自媒体人的自我修养&lt;/a&gt;》中所叙述的那样，即便有考虑如何创作并将作品变现（商品化）的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当在品尝到自己的劳动成果直接与他人交易换成钱的甜头后，激发了我对赚钱的兴趣；这时，在我眼里放在第一位的是利润而非理想，干谈理想不值钱，能搞钱才是真正重要的！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;单纯的创作者是相对理想主义的，想尽可能地创作出投射自己灵魂的作品，比较清高，视钱财如粪土；但当生活陷入窘境而无法支撑自己创作时，就会变得手足无措。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;像 B 站上的很多阿婆主，无论多少粉都只是单纯的创作者，有些甚至都称不上是创作者，他们的变现能力很弱，我认为是缺乏商业思维而导致的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;商业思维是创业者的必备条件，不具备的人不是一个真正的创业者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不敢说自己有商业思维，但感觉已初窥门径——时不时地去琢磨怎么利用好现有资源，并适当拓展资源，用最少的投入创造最多的价值，用最小的成本获取最大的利润。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我依然是个创作者，与此同时正在向创业者转型，核心诉求从「传播」变成了「赚钱」；也就是说，我不单单是个自媒体人，还即将成为一个商人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;利润最大化是商业的基本目标，因此日后继续做自媒体是为了提高自己商品的销量而服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看到这里，若觉得我归顺了一直痛恨的万恶的资本主义，那可真是对我莫大的冤枉！别忘了，我仍是个创作者啊！&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;结语&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在摆摊时遇到了形形色色的顾客，大部分是正常人，有的还会给我们提建议，十分感谢；也有个别不可理喻的，用强盗逻辑跟我们讨价还价，恶心至极！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在物质上，摆摊并没让我们赚到什么钱，算上时间与精力的支出，甚至我都觉得是亏的；然而，精神上让我思想观念有了转变，这个层面的价值是巨大的！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;商业概括起来可以很简单——看自己有什么，别人需要什么，再将这两者进行匹配与整合。这说起来谁都会说，整上俩词装明白，但真的去实践起来，就知道个中滋味了。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 21 May 2023 18:36:13 +0800</pubDate>
        <link>https://ourai.ws/posts/i-became-fond-of-making-money/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://ourai.ws/posts/i-became-fond-of-making-money/</guid>
        
        <category>thoughts</category>
        
        
        <category>life-hacking</category>
        
        <category>start-up</category>
        
        <category>family-business</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
